
\medskip

Soit $k$ un réel strictement positif.

Le but de cet exercice est de déterminer le nombre de solutions de l'équation 
\[\ln (x) = kx\]
 de paramètre $k$.
 
\smallskip

\begin{enumerate}
\item \textbf{Conjectures graphiques :}

\medskip

On a représenté, ci-dessous, dans un repère orthogonal, la courbe d'équation $y = \ln (x)$, la droite d'équation $y = x$ ainsi que la droite d'équation $y = 0,2x$ :

\begin{center}
\psset{unit=0.8cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture*}(-1,-1.2)(16.5,9)
\psaxes[linewidth=1.25pt]{->}(0,0)(0,-1)(16.5,9)
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=red]{0.1}{16.5}{x ln}\uput[d](15,2.3){\red $y = \ln x$}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt,linecolor=blue]{0}{16.5}{x 0.2 mul}\uput[4](14,3.3){\blue $y = 0,2 x$}
\psplot[plotpoints=2000,linewidth=1.25pt]{0}{16.5}{x}\uput[ul](8.5,8.5){$y = x$}
\end{pspicture*}
\end{center}

À partir du graphique ci-dessus, conjecturer le nombre de solutions de l'équation $\ln (x) = kx$ pour $k = 1$ puis pour $k = 0,2$.
\item Étude du cas $k = 1$ :

On considère la fonction $f$, définie et dérivable sur $]0~;~+\infty[$, par: 
\[f(x) = \ln (x) - x.\]

On note $f'$ la fonction dérivée de la fonction $f$.
	\begin{enumerate}
		\item Calculer $f'(x)$.
		\item Étudier le sens de variation de la fonction $f$ sur $]0~;~+\infty[$.

Dresser le tableau des variations de la fonction $f$ en y faisant figurer la valeur exacte des extremums s'il y en a.

Les limites aux bornes de l'intervalle de définition ne sont pas attendues.
		\item En déduire le nombre de solutions de l'équation $\ln (x) = x$.
	\end{enumerate}	
\item Étude du cas général :

$k$ est un nombre réel strictement positif.

On considère la fonction $g$ définie sur $]0~;~+\infty[$ par:
\[g(x) = \ln (x) - kx.\]

On admet que le tableau des variations de la fonction $g$ est le suivant :

\begin{center}
\psset{unit=1cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(7.5,2.5)
\psframe(7.5,2.5)\psline(0,1.5)(7.5,1.5)
\psline(1.5,0)(1.5,2.5)
\uput[u](0.75,1.4){$x$} \uput[u](1.65,1.4){$0$} \uput[u](4.5,1.4){$\dfrac 1k$} 
\uput[u](7,1.4){$+ \infty$}
\rput(0.75,0.75){$g(x)$}\uput[u](2,0){$- \infty$}\uput[d](4.5,1.5){$g\left(\frac 1k\right)$}
\uput[u](7,0){$- \infty$}
\psline{->}(2,0.5)(4,1)\psline{->}(5,1)(7,0.5)
\end{pspicture}
\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item Donner, en fonction du signe de $g\left(\dfrac 1k\right)$ le nombre de solutions de l'équation $g(x) = 0$.
		\item Calculer $g\left(\dfrac 1k\right)$ en fonction du réel $k$.
		\item Montrer que $g\left(\dfrac 1k\right) > 0$ équivaut à $\ln (k) < - 1$.
		\item Déterminer l'ensemble des valeurs de $k$ pour lesquelles l'équation $\ln (x) = kx$ possède exactement deux solutions.
		\item Donner, selon les valeurs de $k$, le nombre de solutions de l'équation $\ln (x) = kx$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\medskip

